---
title: "Analyse des entrants de la FPH, données SIASP"
subtitle: "2017-2020"
author: "DREES/OSAM/BPS - `r stringr::str_to_title(stringr::str_replace(Sys.getenv('username'), '\\.', ' '))`"
date: "`r format(Sys.time(), '%d %B, %Y')`"
output:
  pdf_document:
    toc: true
    number_sections: true

# indent: false 
# mainfont: Arial
# monofont: Arial
# fontsize: 12pt
geometry: "left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm"

# abstract: \singlespacing BLABLABLA.
keyword: "SIASP"
---

```{r generate_page, eval=FALSE, include=FALSE}
# Exécuter cette cellule pour générer le document HTML/PDF (accès à I: nécessaire)
# Vérifier également le chemin relatif vers le package SMASH (vers la ligne 70)

rmd_file <- "Analyses_Entrants"
out_format <- "html" # "pdf"
out_local <-  sprintf("~/%s_2017-2020.%s", rmd_file, out_format)
    
rmarkdown::render(
  sprintf("%s.Rmd", rmd_file),
  output_format = sprintf("%s_document", out_format),
  output_file = out_local, 
  params = list(annee = an))

# Sauvegarde distante
tryCatch( {
  chemin_dist <- file.path("I:/BPS/_Emplois et revenus",
                           "Projet SMASH/03_Comptes_rendus",
                           "EtudesComportementales/AnalysesSurSIASP")
  out_dist <- file.path(chemin_dist, basename(out_local))
  cat("Sauvegarde distante, dossier :", out_dist, "\n")
  file.copy(out_local, out_dist, overwrite = TRUE)
  },
  error = function(e) {
    message( paste("sauvegarde distante impossible, fichier :", out_dist) )
  }
)

```


# Introduction 

Nous explorons les entrants FPH dans les données SIASP sur différentes années, 
à partir de 2017, dans le but de voir quelles sont leur caractéristiques. 

L'objectif de cette étude est d'affiner le modèle d'entrants pour le rendre 
plus réaliste. 

```{r imports, message=FALSE, include=FALSE}
# rmarkdown::render(file.path(getwd(),'AnalysesEntrants.Rmd'), output_file = 'I:/BPS/_Emplois et revenus/Projet SMASH/03_Comptes_rendus/EtudesComportementales/SurSIASP/AnalysesEntrants SIASP 2017-2020.pdf', envir = new.env())

library(dplyr)
library(ggplot2)
library(patchwork)
library(ggridges)
library(MASS)

## Chargement des données 
Sys.setenv(R_CONFIG_ACTIVE = Sys.getenv('username'))
config <- config::get()
chemin <- config$path_siasp

# Chargement package Smash dev
devtools::load_all(config$path_smash)

# EQTP_min <- 0.02 # Travail min 1 semaine
EQTP_min <- 0.01 # Travail min 3j

```

Pour des raisons de normalisation des salaires brut par l'EQTP, on filtre 
les entrants ayant travaillés moins d'une semaine sur l'année (EQTP<`r EQTP_min`).


```{r chargement_donnees, echo=FALSE}

cat("Suppression des personnes ayant peu travaillé (EQTP<", round(EQTP_min, digits = 2),") :\n")
df.2017 <- chargerFST("fph", 2017, b_entrants = TRUE, chemin = chemin)

cat(" - 2017 :", nrow(filter(df.2017, EQTP<EQTP_min)), 
    "lignes supprimées sur", nrow(df.2017), "\n")
df.2017 <- filter(df.2017, EQTP>=EQTP_min) # Travail min 1 semaine

df.2018 <- chargerFST("fph", 2018, b_entrants = TRUE, chemin = chemin)
cat(" - 2018 :", nrow(filter(df.2018, EQTP<EQTP_min)), 
    "lignes supprimées sur", nrow(df.2018), "\n")
df.2018 <- filter(df.2018, EQTP>=EQTP_min) # Travail min 1 semaine

df.2019 <- chargerFST("fph", 2019, b_entrants = TRUE, chemin = chemin)
cat(" - 2019 :", nrow(filter(df.2019, EQTP<EQTP_min)), 
    "lignes supprimées sur", nrow(df.2019), "\n")
df.2019 <- filter(df.2019, EQTP>=EQTP_min) # Travail min 1 semaine

df.2020 <- chargerFST("fph", 2020, b_entrants = TRUE, chemin = chemin)
cat(" - 2020 :", nrow(filter(df.2020, EQTP<EQTP_min)), 
    "lignes supprimées sur", nrow(df.2020), "\n")
df.2020 <- filter(df.2020, EQTP>=EQTP_min) # Travail min 1 semaine

```

# Analyse des entrants 

## Statuts des entrants par année

Dans la répartition des entrants par type de contrat, on voit que depuis plusieurs 
années les contractuels sont nettement plus présents dans les entrants (~80%). 
Par ordre d'importance, les statuts les plus représentatifs sont : 

 - CONT	: contractuels, environ 77.3% en 2020
 - ELEV	: élèves, 9.3% en 2020
 - TITH : titulaire hospitalier 4.1% en 2020
 - MEDI : médecins 3.2% en 2020
 - INTE : internes 3.0% en 2020
 - CAID : contrats aidés 1.5% en 2020
 - AUTR : autres 0.9%
 - ACTE, APPR, ASMA, TITT, SCIV, TITE, OCCA, MILI, PACT : l'ensemble représente moins de 1%


```{r barplot_statut_contrat, echo=FALSE}
df.2017.contrats <- df.2017 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2018.contrats <- df.2018 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.contrats <- df.2019 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2020.contrats <- df.2020 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

# Regroupement
df.contrats <- rbind(
  cbind(data.frame(annee=rep("2017",nrow(df.2017.contrats))), df.2017.contrats), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2018",nrow(df.2018.contrats))), df.2018.contrats), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2019",nrow(df.2019.contrats))), df.2019.contrats), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2020",nrow(df.2020.contrats))), df.2020.contrats), 
  deparse.level = 0
)

# Création d'une table pour avoir les valeurs
df.count.contrats <- merge.data.frame(
  df.2017.contrats, df.2018.contrats, all = T,
  by = "STATUT_CONTRAT", suffixes = c(".2017",".2018") 
  )
df.count.contrats <- merge.data.frame(
  df.count.contrats, df.2019.contrats, all = T, by = "STATUT_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2019 = total)
df.count.contrats <- merge.data.frame(
  df.count.contrats, df.2020.contrats, all = T, by = "STATUT_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2020 = total) %>% arrange(desc(total.2020))

df.count.contrats[is.na(df.count.contrats)] <- 0
# Ajout d'une colonne pour les taux de représentativité en 2017 & 2020
df.count.contrats$pct.2017 <- round(100*df.count.contrats$total.2017 / sum(df.count.contrats$total.2017), digits=1)
df.count.contrats$pct.2020 <- round(100*df.count.contrats$total.2020 / sum(df.count.contrats$total.2020), digits=1)
# Affichage console
print(df.count.contrats)

ggplot(data=df.contrats, aes(x=STATUT_CONTRAT, y=total, fill=annee)) + 
  geom_bar(stat="identity", position=position_dodge()) +
  # geom_text(aes(label=total), vjust=0, color="black",
  #           position = position_dodge(0.8), size=3.5) + 
  labs(title = "Nombre d'entrants par type de contrat, de 2017 à 2020") +
  theme_minimal()
```

```{r table_contrats, echo=FALSE}
knitr::kable(
  df.count.contrats, 
  caption = "Répartitions des entrants par type de contrat, de 2017 à 2020")
```


## EQTP par type de statut

La répartition change beaucoup quand on regarde les EQTP cumulés par 
type de contrat : 

 - CONT	: contractuels, 74.5% en 2020, 69.5% en 2017
 - TITH : titulaire hospitalier, 8.0% en 2020, 7.5% en 2017
 - ELEV	: élèves, 7.9% en 2020, 8.9% en 2017
 - INTE : internes 3.9% en 2020
 - MEDI : médecins 3.1% en 2020
 - CAID : contrats aidés 1.5% en 2020, 6.6% en 2017
 - AUTR : autres 0.5%
 - ACTE, APPR, ASMA, TITT, SCIV, TITE, PACT : l'ensemble représente moins de 1%


```{r barplot_eqtp_par_statut, echo=FALSE}
df.2017.eqtp <- df.2017 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=sum(EQTP)) %>% arrange(desc(total))
df.2018.eqtp <- df.2018 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=sum(EQTP)) %>% arrange(desc(total))
df.2019.eqtp <- df.2019 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=sum(EQTP)) %>% arrange(desc(total))
df.2020.eqtp <- df.2020 %>% group_by(STATUT_CONTRAT) %>% summarise(total=sum(EQTP)) %>% arrange(desc(total))

# Regroupement
df.eqtp <- rbind(
  cbind(data.frame(annee=rep("2017",nrow(df.2017.eqtp))), df.2017.eqtp), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2018",nrow(df.2018.eqtp))), df.2018.eqtp), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2019",nrow(df.2019.eqtp))), df.2019.eqtp), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2020",nrow(df.2020.eqtp))), df.2020.eqtp), 
  deparse.level = 0
)

# Création d'une table pour avoir les valeurs
df.count.eqtp <- merge.data.frame(
  df.2017.eqtp, df.2018.eqtp, all = T,
  by = "STATUT_CONTRAT", suffixes = c(".2017",".2018") 
  )
df.count.eqtp <- merge.data.frame(
  df.count.eqtp, df.2019.eqtp, all = T, by = "STATUT_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2019 = total)
df.count.eqtp <- merge.data.frame(
  df.count.eqtp, df.2020.eqtp, all = T, by = "STATUT_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2020 = total) %>% arrange(desc(total.2020))

df.count.eqtp[is.na(df.count.eqtp)] <- 0
# Ajout d'une colonne pour les taux de représentativité en 2017 et 2020
df.count.eqtp$pct.2017 <- round(100*df.count.eqtp$total.2017 / sum(df.count.eqtp$total.2017), digits=1)
df.count.eqtp$pct.2020 <- round(100*df.count.eqtp$total.2020 / sum(df.count.eqtp$total.2020), digits=1)
print(df.count.eqtp)

ggplot(data=df.eqtp, aes(x=STATUT_CONTRAT, y=total, fill=annee)) + 
  geom_bar(stat="identity", position=position_dodge()) +
  # geom_text(aes(label=total), vjust=0, color="black",
  #           position = position_dodge(0.8), size=3.5) + 
  labs(title = "Nombre d'eqtp par type de contrat, 2017 à 2020") +
  theme_minimal()
```

```{r table_eqtp, echo=FALSE}
knitr::kable(
  df.count.eqtp, 
  caption = "Somme des EQTP des entrants par type de contrat, de 2017 à 2020")
```

## Contractuel : durée des contrats CDI/CDD 

La répartition change beaucoup quand on regarde les EQTP cumulé représenté par 
chaque type de contrat. 
 - CONT	: contractuels, 74.5% en 2020, 69.5% en 2017
 - TITH : titulaire hospitalier, 8.0% en 2020, 7.5% en 2017
 - ELEV	: élèves, 7.9% en 2020, 8.9% en 2017
 - INTE : internes 3.9% en 2020
 - MEDI : médecins 3.1% en 2020
 - CAID : contrats aidés 1.5% en 2020, 6.6% en 2017
 - AUTR : autres 0.5%
 - ACTE, APPR, ASMA, TITT, SCIV, TITE, PACT : l'ensemble représente moins de 1%


```{r barplot_duree_cont, echo=FALSE}
df.2017.dcont <- df.2017 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="CONT") %>%
  group_by(DUREE_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2018.dcont <- df.2018 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="CONT") %>%
  group_by(DUREE_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.dcont <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="CONT") %>%
  group_by(DUREE_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2020.dcont <- df.2020 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="CONT") %>%
  group_by(DUREE_CONTRAT) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

# Regroupement
df.dcont<- rbind(
  cbind(data.frame(annee=rep("2017",nrow(df.2017.dcont))), df.2017.dcont), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2018",nrow(df.2018.dcont))), df.2018.dcont), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2019",nrow(df.2019.dcont))), df.2019.dcont), 
  cbind(data.frame(annee=rep("2020",nrow(df.2020.dcont))), df.2020.dcont), 
  deparse.level = 0
)

# Création d'une table pour avoir les valeurs
df.count.dcont <- merge.data.frame(
  df.2017.dcont, df.2018.dcont, all = T,
  by = "DUREE_CONTRAT", suffixes = c(".2017",".2018") 
  )
df.count.dcont <- merge.data.frame(
  df.count.dcont, df.2019.dcont, all = T, by = "DUREE_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2019 = total)
df.count.dcont <- merge.data.frame(
  df.count.dcont, df.2020.dcont, all = T, by = "DUREE_CONTRAT") %>% 
  rename(total.2020 = total) %>% arrange(desc(total.2020))

df.count.dcont[is.na(df.count.dcont)] <- 0
# Ajout d'une colonne pour les taux de représentativité en 2017 et 2020
df.count.dcont$pct.2017 <- round(100*df.count.dcont$total.2017 / sum(df.count.dcont$total.2017), digits=1)
df.count.dcont$pct.2020 <- round(100*df.count.dcont$total.2020 / sum(df.count.dcont$total.2020), digits=1)
print(df.count.dcont)

ggplot(data=df.dcont, aes(x=DUREE_CONTRAT, y=total, fill=annee)) + 
  geom_bar(stat="identity", position=position_dodge()) +
  # geom_text(aes(label=total), vjust=0, color="black",
  #           position = position_dodge(0.8), size=3.5) + 
  labs(title = "Répartition par durée de contrat CONT, 2017 à 2020") +
  theme_minimal()
```


```{r table_dcont, echo=FALSE}
knitr::kable(
  df.count.dcont, 
  caption = "Répartition par durée de contrat CONT, 2017 à 2020")
```

## Distribution des âges des entrants

En regardant les histogrammes des âges par type de statut, nous voyons tout 
d'abord que les âges d'embauches sont assez constants pour les différentes années. 

Pour les différents statuts : 

- les **contractuels** sont embauchés majoritairement entre 19 et 25 ans, 
- les **titulaires** sont embauchés relativement uniformément entre 20 et 50 ans, 
avec toutefois un pic à 23 ans qui doit correspondre à la sortie d'école. 
- les **médecins** sont embauchés plus tard, en raison des études plus longues, 
avec un vers pic 33 ans mais également une distribution qui va beaucoup plus loin dans les âges.

```{r density_age_statut, echo=FALSE}

# Choix des statuts à afficher
l_statuts <-  c('TITH', 'CONT', 'MEDI') # c('ELEV', 'INTE', 'CAID') # 
# l_statuts <-  c('ELEV', 'INTE', 'MEDI')

ggplot(filter(df.2017, STATUT_CONTRAT %in% l_statuts), aes(x=AGE, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(15,80) + 
  labs(title = "Age des entrants 2017 par types de contrats")
ggplot(filter(df.2018, STATUT_CONTRAT %in% l_statuts), aes(x=AGE, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(15,80) + 
  labs(title = "Age des entrants 2018 par types de contrats")
ggplot(filter(df.2019, STATUT_CONTRAT %in% l_statuts), aes(x=AGE, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(15,80) + 
  labs(title = "Age des entrants 2019 par types de contrats")
ggplot(filter(df.2020, STATUT_CONTRAT %in% l_statuts), aes(x=AGE, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(15,80) + 
  labs(title = "Age des entrants 2020 par types de contrats")

```

## Salaires par types de contrats

Pour ces visualisations, les salaires sont *normalisés* par le temps travaillé 
exprimé en `EQTP`. On ne voit pas d'évolutions majeures sur les différentes années,
peut-être une très légère tendance à la hausse pour les médecins et les titulaires. 

Ces graphes nous montrent également qu'il y a : 

- Pour les contractuels : une variance très faible de rémunération, avec 2 niveaux de salaires très proches prédominant, 
- Pour les titulaires : une variance faible de rémunération, avec 2 à 3 niveaux principaux
- Pour les médicaux : un étalement des salaires très larges, avec 3 niveaux prédominants

```{r salaires_contrats, echo=FALSE}
df.2017$S_BRUT_NORM <- df.2017$S_BRUT / df.2017$EQTP
df.2018$S_BRUT_NORM <- df.2018$S_BRUT / df.2018$EQTP
df.2019$S_BRUT_NORM <- df.2019$S_BRUT / df.2019$EQTP
df.2020$S_BRUT_NORM <- df.2020$S_BRUT / df.2020$EQTP

ggplot(filter(df.2017, STATUT_CONTRAT %in% c('TITH', 'CONT', 'MEDI', 'ELEV')), aes(x=S_BRUT_NORM, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,160000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants 2017 par types de contrats")

ggplot(filter(df.2018, STATUT_CONTRAT %in% c('TITH', 'CONT', 'MEDI')), 
       aes(x=S_BRUT_NORM, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,160000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants 2018 par types de contrats")

ggplot(filter(df.2019, STATUT_CONTRAT %in% c('TITH', 'CONT', 'MEDI')), 
       aes(x=S_BRUT_NORM, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,160000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants 2019 par types de contrats")

ggplot(filter(df.2020, STATUT_CONTRAT %in% c('TITH', 'CONT', 'MEDI')), 
       aes(x=S_BRUT_NORM, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,160000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants 2020 par types de contrats")


p_sex_tith <- ggplot(filter(df.2020, STATUT_CONTRAT %in% c('TITH')), 
       aes(x=S_BRUT_NORM, fill = SEXE)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,160000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants TITH 2020 par sexe")

p_sex_medi <- ggplot(filter(df.2020, STATUT_CONTRAT %in% c('MEDI')), 
       aes(x=S_BRUT_NORM, fill = SEXE)) + 
  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,200000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants MEDI 2020 par sexe")

print(p_sex_tith + p_sex_medi + plot_layout(nrow = 2))


```

## Salaires par grades

Ces courbes montrent la répartition des salaires par type de grades et reflètent
donc indirectement l'ancienneté et l'étalement indiciaire des embauches. 
Pour conserver la lisibilité des graphiques, seuls les 8 premiers grades 
sont représentés, ils couvrent généralement 80% des entrants.

- Pour les contractuels, on retrouve une variance faible autour de différents pics
qui illustrent les principaux niveaux d'embauche.
- Pour les médicaux : chaque grade est relativement concentré sur 2 niveaux de rémunération
- Pour les titulaires, on a un étalement pour chaque grade qui tendrait à indiquer 
que l'ancienneté est prise en compte. Ce sont peut être des retours du libéral.
On note un très faible étalement pour le grade 0365 : élève directeur qui se comprend aisément.


```{r salaires_par_grades, echo=FALSE}
# Statut MEDI
df.2019.medi <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="MEDI") %>% group_by(GRADE_ECH)
df.2019.medi.count_grades <- df.2019.medi %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.medi.count_grades$pct <- round(100*df.2019.medi.count_grades$total / sum(df.2019.medi.count_grades$total), digits = 1)

# print(df.2019.medi.count_grades)

ggplot(filter(df.2019.medi, GRADE_ECH %in% df.2019.medi.count_grades$GRADE_ECH[1:8]),
       # aes(x=S_BRUT_NORM, fill = GRADE_ECH)) + 
       aes(x=S_BRUT_NORM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
       geom_density_ridges(alpha=0.6) + xlim(0,150000) + 
  #   geom_density(alpha = 0.4) + xlim(0,150000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants MEDI 2019 par GRADE_ECH")

# Statut CONT
df.2019.cont <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="CONT") %>% group_by(GRADE_ECH)
df.2019.cont.count_grades <- df.2019.cont %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.cont.count_grades$pct <- round(100*df.2019.cont.count_grades$total / sum(df.2019.cont.count_grades$total), digits = 1)
# print(df.2019.cont.count_grades)

ggplot(filter(df.2019.cont, GRADE_ECH %in% df.2019.cont.count_grades$GRADE_ECH[1:8]), aes(x=S_BRUT_NORM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
  geom_density_ridges(alpha=0.6) + xlim(10000,40000) + 
  # geom_density(alpha = 0.4) + xlim(10000,40000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants CONT 2019 par GRADE_ECH")

# Statut TITH
df.2019.tith <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="TITH") %>% group_by(GRADE_ECH)
df.2019.tith.count_grades <- df.2019.tith %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.tith.count_grades$pct <- round(100*df.2019.tith.count_grades$total / sum(df.2019.tith.count_grades$total), digits = 1)
# print(df.2019.tith.count_grades)

ggplot(filter(df.2019.tith, GRADE_ECH %in% df.2019.tith.count_grades$GRADE_ECH[1:8]), aes(x=S_BRUT_NORM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
  geom_density_ridges(alpha=0.6) + xlim(15000,45000) + 
 #  geom_density(alpha = 0.4) + xlim(15000,45000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants TITH 2019 par GRADE_ECH")

# Statut ELEV
df.2019.elev <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="ELEV") %>% group_by(GRADE_ECH)
df.2019.elev.count_grades <- df.2019.elev %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.elev.count_grades$pct <- round(100*df.2019.elev.count_grades$total / sum(df.2019.elev.count_grades$total), digits = 1)
# print(df.2019.elev.count_grades)

ggplot(filter(df.2019.elev, GRADE_ECH %in% df.2019.elev.count_grades$GRADE_ECH[1:8]), 
       # aes(x=S_BRUT_NORM, fill = GRADE_ECH)) + 
       aes(x=S_BRUT_NORM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
  geom_density_ridges(alpha=0.6) + xlim(0,30000) + 
  # geom_density(alpha = 0.4) + xlim(10000,50000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants ELEV 2019 par GRADE_ECH")


# Statut INTE
df.2019.inte <- df.2019 %>% filter(STATUT_CONTRAT=="INTE") %>% group_by(GRADE_ECH)
df.2019.inte.count_grades <- df.2019.inte %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))
df.2019.inte.count_grades$pct <- round(100*df.2019.inte.count_grades$total / sum(df.2019.inte.count_grades$total), digits = 1)
# print(df.2019.inte.count_grades)

ggplot(filter(df.2019.inte, GRADE_ECH %in% df.2019.inte.count_grades$GRADE_ECH[1:8]),
      # aes(x=S_BRUT_NORM, fill = GRADE_ECH)) + 
      aes(x=S_BRUT_NORM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
      geom_density_ridges(alpha=0.6) + xlim(0,50000) + 
      # geom_density(alpha = 0.4) + xlim(10000,50000) + 
  labs(title = "SBRUT/EQTP des entrants INTE 2019 par GRADE_ECH")


```
## Répartition des grades par statut de contrat

```{r grades_par_statut, echo=FALSE, message=FALSE, warning=FALSE}
plot_grades <- function(df, n_grades, statut) {
  df.statut <- df %>% filter(STATUT_CONTRAT==statut) %>% group_by(GRADE_ECH)
  df.count <- df.statut %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

  n_visus <- min(n_grades, nrow(df.count))
  v_grades <- df.count$GRADE_ECH[1:n_visus]
  plt <- ggplot(data=filter(df.count, GRADE_ECH %in% v_grades) %>% arrange(desc(total)),
                aes(x=1:n_visus, y=total)) + 
    geom_bar(stat="identity") +
    labs(title = sprintf("Grades (%d/%d), statut %s", n_visus,nrow(df.count), statut)) +
    scale_x_discrete(name ="GRADE_ECH", 
                     limits = 1:n_visus, 
                     labels = v_grades, 
                     guide = guide_axis(angle = 90))

  invisible(plt)
}

print( 
  plot_grades(df.2019, 40, "CONT") + 
  plot_grades(df.2019, 40, "TITH") + plot_layout(nrow = 2)
  )

print(
  plot_grades(df.2019, 50, "MEDI") +
  plot_grades(df.2019, 50, "AUTR") + plot_layout(nrow = 2)
)

print( 
  plot_grades(df.2019, 20, "ELEV") +
  plot_grades(df.2019, 20, "INTE")
  )

```
## Quotité de travail et EQTP par type de contrat


```{r quotite_eqtp_contrats, echo=FALSE}

ggplot(filter(df.2019, STATUT_CONTRAT %in% 
                c('TITH', 'CONT', 'INTE', 'ELEV', 'MEDI', 'CAID')),
       aes(x=EQTP, y = STATUT_CONTRAT, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density_ridges(alpha=0.6) + 
  labs(title = "EQTP des entrants 2019 par types de contrats")

ggplot(filter(df.2019, STATUT_CONTRAT %in% 
                c('TITH', 'CONT', 'INTE', 'ELEV', 'MEDI', 'CAID')),
       aes(x=QUOTITE, y = STATUT_CONTRAT, fill = STATUT_CONTRAT)) + 
  geom_density_ridges(alpha=0.6) + 
  labs(title = "QUOTITE des entrants 2019 par types de contrats")


par(mfrow=c(3,1))
hist(df.2019.cont$DAT_DEBUT, "weeks", main = "Dates début contrat CONT 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")
hist((df.2019.cont %>% filter(DAT_FIN<"2020-01-01"))$DAT_FIN, 
     "weeks", main = "Dates fin contrat CONT 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")
hist(as.numeric(df.2019.cont$DAT_FIN - df.2019.cont$DAT_DEBUT), 
     main = "Durée de contrat CONT 2019", freq = T, 
     xlab = "Durée en jours")

par(mfrow=c(2,1))
hist(df.2019.elev$DAT_DEBUT, "weeks", main = "Dates début contrat ELEV 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")
hist(df.2019.elev$DAT_FIN, "weeks", main = "Dates fin contrat ELEV 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")


par(mfrow=c(2,1))
hist(df.2019.tith$DAT_DEBUT, "weeks", main = "Dates début contrat TITH 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")
hist(df.2019.tith$DAT_FIN, "weeks", main = "Dates fin contrat TITH 2019", 
     freq = T, xlab = "Année 2019")

```

## Indices brut/majorés par Grades

Les visualisations des indices affectés par GRADE_ECH donnent une bonne idée 
des affectations des échelons aux entrants.

- Pour les contractuels : on retrouve souvent les deux premiers échelons de grille associée aux grades. 
- Pour les titulaires : on retrouve l'étalement indiciaire du grade avec une concentration majoritaire sur le 1er échelon. Pour les élèves directeurs (0365), l'échelon ne fait pas parti des grilles.
- Pour les élèves : 
- Pour les médicaux et internes : la visualisation a été commentée car leurs indices sont à 0 (sauf rares exceptions). 

```{r indices_majores_grade, echo=FALSE}
oG <- GrillesIndiciaires$new()


# oG$getGrilleByGrade("2154", "2019-12-31")$IM
# oG$getGrilleByGrade("3021", "2019-12-31")$IM
# oG$getGrilleByGrade("6012", "2019-12-31")$IM

ggridges_indices <- function(df, statut, n_grades, annee, xlims=c(NA,NA)) {
  df.statut <- df %>% filter(STATUT_CONTRAT==statut) %>% group_by(GRADE_ECH)
  df.count <- df.statut %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

  n_visus <- min(n_grades, nrow(df.count))
  v_grades <- df.count$GRADE_ECH[1:n_visus]

  # Ajout des indices théorique pour les grades
  # df_ib_grilles <- data.frame()
  # for (grade in v_grades) {
  #   # Récupère les indices pour le grades
  #   v_indices <- oG$getGrilleByGrade(grade, paste(c(annee,12,31), collapse = "-"))$IB
  #   df_ib_grilles <- rbind(df_ib_grilles, 
  #                          data.frame(
  #                            GRADE_ECH = rep(grade, length(v_indices)),
  #                            INDICE=v_indices
  #                            )
  #                          )
  # }
  
  df_grades <- filter(df.statut, GRADE_ECH %in% v_grades)
  str_titre <- "IM"
  if (all(df_grades$IM == 0)) {
    message(paste("Statut",statut,": tous les IM sont a 0, recalcul a partir de S_BRUT/EQTP"))
    df_grades$IM <- round(df_grades$S_BRUT / (df_grades$EQTP * 56.23224) )
    str_titre <- "IM recalc."
  }
  ggplot(df_grades,
         aes(x=IM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH)) + 
    geom_density_ridges(alpha=0.6, stat = "binline", binwidth  = 2) + 
    # geom_density_ridges(data=df_ib_grilles, 
    #                     aes(x=IM, y = GRADE_ECH, fill = GRADE_ECH),
    #                     alpha=0.4)+ # , stat = "binline", binwidth  = 1) + 
    xlim(xlims) +
    labs(title = paste(str_titre, "des entrants", statut, annee, 
                       "par GRADE_ECH")
         )

}

ggridges_indices(df.2019, "MEDI", 8, 2019, c(300,1500))

ggridges_indices(df.2019, "CONT", 8, 2019, c(300,600))

ggridges_indices(df.2019, "TITH", 8, 2019, c(300,700))

ggridges_indices(df.2019, "ELEV", 8, 2019, c(300,500))

ggridges_indices(df.2019, "CAID", 8, 2019, c(300,700))

```


## Histogrammes de répartition (âge, salaire) par grade

Ces visualisations cherchent à observer si un lien existe entre l'âge et 
le salaire *normalisé*.
Pour cela, nous observons les histogrammes 2D AGE/SALAIRE de répartition 
des entrants pour les 4 principaux grades.

Ces visualisations ne montrent pas de lien général entre salaire et âge, notamment :

- pour les contractuels, la dispersion maximale des salaires est souvent située à
l'âge prépondérant
- pour les titulaires, les résultats sont différents suivant les grades : 
  - 2154 (infirmier) : dispersion de salaires sur les plus jeunes entrants, 
  peut-être expliquée par les lieux d'embauches (à vérifier).
  - 3021 (AS) : dispersion assez uniforme en fonction de l'âge
  - 3259 (ASHQ) : augmentation du salaire en fonction de l'age entre 30 et 45 ans
  - 4203 (Ouvrier) : dispersion assez uniforme en fonction de l'âge
- pour les médicaux la dispersion semble assez uniforme en fonction de l'âge


```{r hist_2D_age_salaire, echo=FALSE}
# Histogramme 2D AGE/S_BRUT par grade TITH
for (g in df.2019.tith.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.tith, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=S_BRUT_NORM)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_viridis_c(option = "plasma") +
  labs(title = paste0("(SBRUT/EQTP) & AGE des entrants TITH 2019, GRADE_ECH=",g)))
}

for (g in df.2019.cont.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.cont, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=S_BRUT_NORM)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  labs(title = paste0("(SBRUT/EQTP) & AGE des entrants CONT 2019, GRADE_ECH=", g)))
}


for (g in df.2019.medi.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.medi, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=S_BRUT_NORM)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_gradient(low = "lightskyblue1", high = "darkred") +
  labs(title = paste0("(SBRUT/EQTP) & AGE des entrants MEDI 2019, GRADE_ECH=",g)))
}

# Visu Homme et Femme 
for (g in df.2019.medi.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {

  print(ggplot( filter(df.2019.medi, GRADE_ECH==g & SEXE=="M"), aes(x=AGE, y=S_BRUT_NORM)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_gradient(low = "lightskyblue1", high = "darkred") +
  labs(title = paste0("(SBRUT/EQTP) & AGE des entrants M MEDI 2019, GRADE_ECH=",g)))

  print(ggplot( filter(df.2019.medi, GRADE_ECH==g & SEXE=="F"), aes(x=AGE, y=S_BRUT_NORM)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_gradient(low = "lightskyblue1", high = "darkred") +
  labs(title = paste0("(SBRUT/EQTP) & AGE des entrants F MEDI 2019, GRADE_ECH=", g)))

  }

```

## Pair plot des variables d'intérêt

```{r pairs_plot , echo=FALSE}
pairs(~ S_BRUT + QUOTITE + EQTP + AGE, df.2019.tith,
      main="Répartition des données 2019 TITH")


pairs(~ S_BRUT + QUOTITE + EQTP + AGE, df.2019.cont, 
      main="Répartition des données 2019 CONT")
```



## Analyse des EQTP par type de contrats

```{r eqtp_contrats, echo=FALSE}

for (g in df.2019.cont.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.cont, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=EQTP)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_gradient(low = "lightskyblue1", high = "darkred") +
  labs(title = paste0("EQTP & AGE des entrants CONT 2019, GRADE_ECH=",g)))
  
}

for (g in df.2019.tith.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.tith, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=EQTP)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_viridis_c(option = "plasma") +
  labs(title = paste0("EQTP & AGE des entrants TITH 2019, GRADE_ECH=",g)))
  
}

for (g in df.2019.tith.count_grades$GRADE_ECH[1:4]) {
print(ggplot( filter(df.2019.tith, GRADE_ECH==g), aes(x=AGE, y=EQTP)) + 
  stat_density2d(aes(fill = stat(level)), geom="polygon", alpha=0.4) + 
  scale_fill_viridis_c(option = "plasma") +
  labs(title = paste0("EQTP & AGE des entrants TITH 2019, GRADE_ECH=",g)))
  
}
```

# Réflexions pour un modèle d'entrants


Sur la base de ces analyses, nous proposons de distribuer les entrants suivant 
les *grades* plutôt que les *corps*. Les différentes variables nous semblent 
pouvoir être tirées de manières indépendantes en différentes étapes : 

- Nombre d’entrants : taux d’entrants global fixé par cible macro ou effectif constant (cas GVT)
- Répartition par taux suivant les différents types de contrats : Titulaire / Contractuels
- Répartition par taux (données observées ou projections DGOS) sur les différents métiers (grades)
- Pour chaque grade, on répartit indépendamment :
  - le sexe : suivant un taux
  - l'indice : suivant un taux
  - La quotité : suivant un taux
  - L'EQTP : suivant un taux 
  - l'âge : suivant un taux

## Test de Fit d'une loi binomiale des grades

Étapes : 

- on classe les grades par fréquence d'apparition pour les TITH et les CONTH 
(`df.2019.cont.count_grades` & `df.2019.cont.count_grades`)
- on recherche une loi binomiale approchant ce classement, `fitsdistr`
- on compare l'histogramme des fréquence à celui de la loi estimée 


### Test sur l'ensemble des données 

Dans les différents tests menés ci-dessous, on voit qu'aucune loi n'estime bien 
la distribution de l'ensemble des grades. Notamment, les premières valeurs les 
plus importantes sont toujours mal estimées. Cela provient sans doute du nombre 
important de grades avec une présence faibles (moins de 0.1%) qui fausse 
l'ensemble de l'estimation.

La visualisation du log des fréquences des grades permet également de voir 2 
tendances : 

- une pente linéaire pour les ~10 grades les plus fréquents
- une seconde pente linéaire pour les grades suivants


```{r estim_taux_loi, echo=FALSE}
# Ajout d'une colonne de 0 à n_grades qui servira de jointure pour les grades
df.2019.cont.count_grades$id_grade <- 0:(nrow(df.2019.cont.count_grades)-1)
# Extraction des données pour créer la loi binomiale
df.2019.cont.data <- merge.data.frame(df.2019.cont, df.2019.cont.count_grades[,c("GRADE_ECH", "id_grade")], by = "GRADE_ECH")

# Préparation des variables
v_count <- df.2019.cont.count_grades$total
v_x <- df.2019.cont.count_grades$id_grade
N <- sum(v_count)

# Fits
fitNegBin <- fitdistr(df.2019.cont.data$id_grade, 'Negative Binomial')
fitGeom <- fitdistr(df.2019.cont.data$id_grade, "geometric")
fitPoisson <- fitdistr(df.2019.cont.data$id_grade, "Poisson")
fitExp <- fitdistr(df.2019.cont.data$id_grade, "exponential")
fitlmExp <- lm(log(v_count) ~ v_x)
# Plot du fit
v_negBinEst <- N * dnbinom(v_x, size = fitNegBin$estimate[1], mu = fitNegBin$estimate[2])
v_geomEst   <- N * dgeom(v_x, prob = fitGeom$estimate[1])
v_poissEst  <- N * dpois(v_x, lambda = fitPoisson$estimate[1])
v_expEst  <- N * dexp(v_x, rate = fitExp$estimate[1])
v_lmExpEst  <- exp(predict(fitlmExp, list(v_x = df.2019.cont.count_grades$id_grade)))

barplot(matrix(c(v_count,v_negBinEst),nr=2, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=c("aquamarine3","coral"), 
        main = "Estimation par loi binomiale négative",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,50))
legend("topright", c("Données","Estimation"), pch=15, 
       col=c("aquamarine3","coral"), 
       bty="n")

barplot(matrix(c(v_count,v_poissEst),nr=2, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=c("aquamarine3","coral"), 
        main = "Estimation par loi de Poisson",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,50))
legend("topright", c("Données","Estimation"), pch=15, 
       col=c("aquamarine3","coral"), 
       bty="n")

barplot(matrix(c(v_count,v_geomEst),nr=2, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=c("aquamarine3","coral"), 
        main = "Estimation par loi géométrique",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,50))
legend("topright", c("Données","Estimation"), pch=15, 
       col=c("aquamarine3","coral"), 
       bty="n")


barplot(matrix(c(v_count,v_expEst),nr=2, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=c("aquamarine3","coral"), 
        main = "Estimation par loi exponentielle",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,50))
legend("topright", c("Données","Estimation"), pch=15, 
       col=c("aquamarine3","coral"), 
       bty="n")


barplot(matrix(c(v_count, v_lmExpEst),nr=2, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=c("aquamarine3","coral"), 
        main = "Régression linéaire loi exponentielle",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,50))
legend("topright", c("Données","Estimation"), pch=15, 
       col=c("aquamarine3","coral"), 
       bty="n")


plot(v_x, log(v_count), pch=10, main="Log des occurences des grades")



```

### Test sur les données les plus représentatives

```{r message=FALSE, include=FALSE}
# Troncature des données
pctTronc <- 81
# Ajout d'une colonne : pourcentages cumulés 
df.2019.cont.count_grades$cumul <- cumsum(df.2019.cont.count_grades$pct)
idxTronc <- which.min(abs(df.2019.cont.count_grades$cumul- pctTronc))

```

Pour ce test nous limitons les données à ```r pctTronc```% de représentation, 
soit ```r  idxTronc`` grades.

```{r include=FALSE}
v_x_keep <- v_x[seq(1,idxTronc)]
v_x_tronc <- v_x[seq(idxTronc+1,length(v_x))]
v_id_grade_keep <- (df.2019.cont.data %>% filter(id_grade %in% v_x_keep))$id_grade
v_id_grade_tronc <- (df.2019.cont.data %>% filter(id_grade %in% v_x_tronc))$id_grade -idxTronc

# Fits sur données tronquées
N <- sum(v_count[seq(1,idxTronc)])
N_tronc <- sum(v_count[seq(idxTronc+1,length(v_x))])

fitNegBin <- fitdistr(v_id_grade_keep,  "Negative Binomial")
fitGeom   <- fitdistr(v_id_grade_keep,  "geometric")
fitExp    <- fitdistr(v_id_grade_tronc, "exponential")

```


```{r estimation_taux_lois, echo=FALSE}
# Vecteurs théoriques des lois estimées

v_negBinEst <- N * dnbinom(v_x, size = fitNegBin$estimate[1], mu = fitNegBin$estimate[2])
v_geomEst   <- N * dgeom(v_x, prob = fitGeom$estimate[1])
v_expTroncEst  <- N_tronc * dexp(v_x, rate = fitExp$estimate[1])

roll <- function(x, n) {
    x[(seq_along(x) - (n+1)) %% length(x) + 1]
}

v_expTroncEst <- roll(v_expTroncEst, idxTronc)

v_colors <- c("aquamarine3","coral", "darkorchid")

# Plot du fit
barplot(matrix(c(v_count, v_negBinEst, v_expTroncEst),nr=3, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=v_colors, 
        main = "Estimation par loi binomiale négative, 2019",
        names.arg=v_x, 
        xlim = c(0,3*75))
legend("topright", c("Données","Estimation", "Tail exp"), pch=15, 
       col=v_colors, 
       bty="n")

barplot(matrix(c(v_count,v_geomEst, v_expTroncEst),nr=3, byrow = TRUE), beside=T, 
        col=v_colors, 
        main = "Estimation par loi géométrique",
        names.arg = v_x, 
        xlim = c(0,3*75))
legend("topright", c("Données","Estimation", "Tail exp"), pch=15, 
       col=v_colors, 
       bty="n")

```


### Tirage aléatoire de grades

Le tirage des grades est réalisé en 2 étapes: 

1. Tirage de ```r pctTronc```% des valeurs selon la loi géométrique estimée ci-dessus
2. Tirage selon une loi exponentielle des valeurs restantes pour les grades peu représentés

```{r tirage_loi_binom, echo=FALSE, message=FALSE}
# Nombre de grades à tirer
df.donnees <- data.frame(id_grade=v_x, total=v_count)
N_indiv <- sum(df.donnees$total)

# Méthode 1 : tirages cumulés
N_geom <- N_indiv * (pctTronc/100)
N_exp  <- N_indiv - N_geom
v_id_grades_geom <- rgeom(N_geom, prob = fitGeom$estimate[1])
v_id_grades_nbin <- rnbinom(N_geom, size = fitNegBin$estimate[1], mu = fitNegBin$estimate[2])
v_id_grades_exp  <- round(rexp(N_exp,   rate = fitExp$estimate[1])) + idxTronc

# Regroupement
df.tirage_geom <- data.frame(id_grade=c(v_id_grades_geom, v_id_grades_exp)) %>% 
  group_by(id_grade) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

df.tirage_nbin <- data.frame(id_grade=c(v_id_grades_nbin, v_id_grades_exp)) %>% 
  group_by(id_grade) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

df.compar <- rbind(
  cbind(data.frame(type=rep("Données", nrow(df.donnees))), df.donnees), 
  cbind(data.frame(type=rep("Tirage géom", nrow(df.tirage_geom))), df.tirage_geom), 
  cbind(data.frame(type=rep("Tirage nég. bin.", nrow(df.tirage_nbin))), df.tirage_nbin), 
  deparse.level = 0
)

ggplot(data=df.compar, aes(x=id_grade, y=total, fill=type)) + 
  geom_bar(stat="identity", position=position_dodge()) +
  # geom_text(aes(label=total), vjust=0, color="black",
  #           position = position_dodge(0.8), size=3.5) + 
  labs(title = "Grades CONT données SIASP Vs. générés méthode 1") +
  xlim(-1,40) + 
  theme_minimal()


# Méthode 2 : tirages séparés geom/nbin:1:idxTronc, exp:idxTronc+1:fin
N_geom <- N_indiv * (pctTronc/100)
N_exp  <- N_indiv - N_geom

# Tirage nbin/geom : on tire plus pour tronquer à idxTronc et garder N_geom
v_id_grades_geom <- rgeom(N_indiv, prob = fitGeom$estimate[1])
v_id_grades_geom <- v_id_grades_geom[v_id_grades_geom < idxTronc]
v_id_grades_geom <- v_id_grades_geom[1:N_geom]

v_id_grades_nbin <- rnbinom(N_indiv, size = fitNegBin$estimate[1], mu = fitNegBin$estimate[2])
v_id_grades_nbin <- v_id_grades_geom[v_id_grades_nbin < idxTronc]
v_id_grades_nbin <- v_id_grades_nbin[1:N_geom]

# Tirage loi exponentielle : 
v_id_grades_exp  <- round(rexp(N_exp,   rate = fitExp$estimate[1])) + idxTronc
v_id_grades_exp  <- v_id_grades_exp[v_id_grades_exp < nrow(df.donnees)]

# Regroupement
df.tirage_geom <- data.frame(id_grade=c(v_id_grades_geom, v_id_grades_exp)) %>% 
  group_by(id_grade) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

df.tirage_nbin <- data.frame(id_grade=c(v_id_grades_nbin, v_id_grades_exp)) %>% 
  group_by(id_grade) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

df.compar <- rbind(
  cbind(data.frame(type=rep("Données", nrow(df.donnees))), df.donnees), 
  cbind(data.frame(type=rep("Tirage géom", nrow(df.tirage_geom))), df.tirage_geom), 
  cbind(data.frame(type=rep("Tirage nég. bin.", nrow(df.tirage_nbin))), df.tirage_nbin), 
  deparse.level = 0
)

ggplot(data=df.compar, aes(x=id_grade, y=total, fill=type)) + 
  geom_bar(stat="identity", position=position_dodge()) +
  # geom_text(aes(label=total), vjust=0, color="black",
  #           position = position_dodge(0.8), size=3.5) + 
  labs(title = "Grades CONT données SIASP Vs. générés méthode 2") +
  xlim(-1,40) + 
  theme_minimal()



```

```{r id_grade, echo=FALSE}
# Ajout d'une colonne de 0 à n_grades qui servira de jointure pour les grades
df.2019.tith.count_grades$id_grade <- 0:(nrow(df.2019.tith.count_grades)-1)
# Extraction des données pour créer la loi binomiale
df.2019.cont.data <- merge.data.frame(df.2019.cont, df.2019.cont.count_grades[,c("GRADE_ECH", "id_grade")], by = "GRADE_ECH")
```

## Modèle à base de taux

Les lois fournissent une approximation difficile à caler correctement sur 
les données. Nous proposons d'utiliser plutôt un tirage aléatoire suivant 
les taux des différents grades puis des différents indices en 2 tirages 
successifs et indépendants.

```{r tirage_taux, echo=FALSE}
# Choix de la table initiale
df <- df.2019.cont
df.count <- df %>% count(name="total") %>% arrange(desc(total))

l_proba_grades <- list(grade=df.count$GRADE_ECH,
                       seuil_proba=c(0, cumsum(df.count$total/sum(df.count$total)))
                       )

l_grad_ind <- list()
# Taux des indices par grade
for (g in df.count$GRADE_ECH) {
  df_i <- df %>% filter(GRADE_ECH==g) %>% count(INDICE, name="total") %>%
    arrange(desc(total))
  l_grad_ind[[g]] <- list(indice=df_i$INDICE,
                        seuil_proba=c(0, cumsum(df_i$total/sum(df_i$total)))
                       )
}

# Nombre de personnes à tirer
N_indiv <- sum(df.donnees$total) # 1e6 # 

df_tirage_taux <- data.frame(grade = rep("", N_indiv), 
                             indice = rep("", N_indiv), 
                             alea = runif(N_indiv))
# Affectation des grades
for (idx_g in seq(1,length(l_proba_grades$grade) )) {
  # Recherche des éléments dans la tranche du grade
  v_idx <- which(df_tirage_taux$alea>=l_proba_grades$seuil_proba[idx_g] &
                   df_tirage_taux$alea<l_proba_grades$seuil_proba[idx_g+1])
  # 1: Affectation du grade
  df_tirage_taux$grade[v_idx] <- l_proba_grades$grade[idx_g]
  
  # 2: Affectation des indices
  alea_i <- runif(length(v_idx))
  for ( idx_i in  seq(1,length(l_grad_ind[[g]]$indice)) ) {
    v_idxi <- which(alea_i>=l_grad_ind[[g]]$seuil_proba[idx_i] &
                   alea_i<l_grad_ind[[g]]$seuil_proba[idx_i+1])
    df_tirage_taux$indice[v_idx[v_idxi]] <- l_grad_ind[[g]]$indice[idx_i]
  }
}

df.tirage_taux <- data.frame(GRADE_ECH=df_tirage_taux$grade) %>% 
  group_by(GRADE_ECH) %>% summarise(total=n()) %>% arrange(desc(total))

df.compar <- rbind(
  cbind(data.frame(type=rep("Données", nrow(df.count))), df.count), 
  cbind(data.frame(type=rep("Tirage par taux", nrow(df.tirage_taux)), df.tirage_taux)),
  deparse.level = 0
)


n_visus <- min(30, nrow(df.count))
v_grades <- df.count$GRADE_ECH[1:n_visus]
ggplot(data=filter(df.compar, GRADE_ECH %in% v_grades) %>% 
         arrange(desc(total), GRADE_ECH),
       aes(x=1:(2*n_visus), y=total, fill=type)) + 
  geom_bar(stat="identity") +
  labs(title = sprintf("Comparaison des grades (%d/%d)", n_visus, nrow(df.count))) + 
  scale_x_discrete(name ="GRADE_ECH",
                   limits = seq(1, 2*n_visus, 2),
                   labels = v_grades, 
                   guide = guide_axis(angle = 90)) + 
  theme_minimal()

```


## Histogramme 2D IM/S_BRUT_NORM

Calcul manuel d'un histogramme 2D par grade avec en abscisse : l'indice et en ordonnée le salaire brut normalisé.


```{r hist_im_sbrut, echo=FALSE}
library("lattice")

v_grades = df.2019.tith.count_grades$GRADE_ECH[1:5]

# Nombre de pas de discrétisation pour le salaire brut
n_bins =25
for (g in v_grades) {
  # Filtre des variables
  df_g <- df.2019.tith %>% filter(GRADE_ECH==g & NB_HEURES_REMUN>100)
  n_indiv <- nrow(df_g)
  str_titre <-  sprintf("Hist2D (S_BRUT_NORM,IM), TITH grade %s, (n=%d)",
                        g, n_indiv)
  
  # Vue GGplot
  p <- ggplot(df_g, aes(IM,S_BRUT_NORM)) + 
    stat_bin2d() + ggtitle(str_titre)
  
  print(p)

  # Calcul manuel
  # Tri des indices par ordre décroissant (axe des X)
  df_i <- df_g %>% count(IM, sort=TRUE, name="total")
  df_i$id <- seq(1, nrow(df_i))

  # Ajout des id correspondants aux indices
  df_indid_g <- merge.data.frame(df_g[, c('IM', 'S_BRUT_NORM')],
                                 df_i[, c('IM', 'id')],
                                 by = 'IM', all.x = T)

  x.bin <- df_i$id
  y.bin <- seq(min(df_g$S_BRUT_NORM), max(df_g$S_BRUT_NORM),
               length.out=n_bins)

  freq <-  as.data.frame( table(
    findInterval(df_indid_g$id, x.bin),
    findInterval(df_indid_g$S_BRUT_NORM, y.bin)
    ))
  
  # Récupération des comptes pour les valeurs
  # ! On a des levels avec table (#?$§!!)
  freq[,1] <- as.numeric(levels(freq[,1]))[freq[,1]]
  freq[,2] <- as.numeric(levels(freq[,2]))[freq[,2]]
  freq2D <- matrix(0, length(x.bin), n_bins)
  freq2D[cbind(freq[,1], freq[,2])] <- freq[,3]
  
  rownames(freq2D) <- df_i$IM
  colnames(freq2D) <- round(y.bin, digits = 0)
  
  # Cache les cellules à 0 dans la visu
  freq2D[freq2D<1] <- NA
  
  print(
    levelplot(freq2D, 
              main = str_titre, 
              scales=list(x=list(rot=90, cex=0.6),
                          y=list(cex=0.6))
              )
  )
  # Normal
  # image(x.bin, y.bin, freq2D, 
  #       zlim = c(1,max(df_i$total)),
  #       # col = hcl.colors(12, "YlOrRd", rev = TRUE),
  #       main = sprintf("Hist2D (SBRUT/EQTP,IM), grade %s, (n=%d)",
  #                   g, n_indiv)
  # )
  
}



```

